# Елена Чаушеску

Елена Чаушеску [епиним](https://en.wikipedia.org/wiki/Elena_Ceau%C8%99escu)
Је [пасијанс](https://en.wikipedia.org/wiki/Patience_(game))
који се игра са [шпилом од 52 карте](https://en.wikipedia.org/wiki/Standard_52-card_deck)
који сам ја измислио.
Дуго сам експериментисао са овом игром,
и коначно сам одлучио да правила запишем
и поделим на овом сајту.

Игра је најсличнија игри   [autumn leaves](https://www.pagat.com/invented/autumn_leaves.html)
са елементима игара попут [clear the dungeon (jutjub link)](https://www.youtube.com/watch?v=GbEkAfCqfTM)
и [regicide](https://www.regicidegame.com/).

Циљ игре је изградити основе до 10,
и уклонити све слике.

Промешати шпил и изделити
7 гомила, 3 од 4 и 4 од 3 карте, све осим врхове лицем на доле.
На крају би требало бити 24 карата на столу,
а само њих 7 су откривене и лицем на горем.
Остатак шпила се оставља са стране.

Једино непрекривене карте се могу померати.
Бројчане карте се могу померати
на слику истог знака,
или бројчану карту истог знака и вишег ранга.
Низ карата истог знака поређане узастопно
се могу померати заједно као једна.
Кечеви се ставњају изнад гомила
да започну основе.
На њима се гради карта истог знака ранга за један више,
2, 3, итд,
кад год се може померити.
Ако се открије карта која је лицем на доле,
она се окреће лицем на горе.
Ако настане празно место
оно се може попунити било којом бројчаном картом,
или низом узастовних бројчаних карата.
Слике се никад не померају,
него се уклањају.

Слика се може уклонити
ако је откривена или само покривена картама истог знака,
и ако је вредност напада већа
од одбранбене вредности карте.
Жандари имају одбранбену предност од 10, даме 20, и краљеви 30.
Вредност напада се рачуна на наредни начин:

* Збир карата на основи за тај знак,
* + збир карата које прекривају слику,
* + за сваки дисјунктни низ узастовних карата,
  $`n\cdot (n+1)/2 - 1` где је $n$ дужина тог низа.

Примери:

* једна 10 може да уклони жандара истог знака.
* Ако су на краљу пик 8, 7, 5 и 4 пик,
  и на основи је само кец пик,
  онда је вредност напада 1 због основе,
  $`15 + 9` на карте,
  и $`1 + 1` на два низа по 2.
  Ако је уместо четворке била шестица,
  онда би био само један низ од 4 карте, и не два од 2.
* Ако је на основама изграђено до 4 онда се може уклонити жандар,
  6 дама, или 8 краљ.

Ако се слика може уклонити,
онда се она, заједно са свим картама које је покривају,
ставља лицем на доле у нову, посебну гомилу,
звано _гробље_.
Никад није обавезно уклонити слику,
осим кад се издели гробље,
о чему ће бити речи после.

Када више нема могућих потеза,
или било кад пре по вољи играча,
7 карата се дели на сваку гомилу,
укључујући и празне,
са остатка шпила,
тако да се карте које нове карте прекривају
могу видети, али не и померати.
Када се опет искористе сви потези
може се поново делити са шпила,
овако укупно четири пута.

Када и четврти пут се искористе сви потези,
и још увек нису све основе изграђене,
прво се уклоне све слике које се могу,
и онда се промеша гробље
и из њега дели опет по 7 карата као и пре.
Могуће је да на крају остане мање од 7 карата,
онда се остатакк издели на првих пар гомила.
Када су основе изграђене онда је игра побеђена,
ако је издељено и гробље и више нема потеза
онда је игра изгубљена.

Ја нисам водио статистику дотле сам играо,
па не знам које су прецизно шансе да се игра победи.
Међутим са довољно пажње могуће је победити игру у већину случаја.
Најчешћи разлог за пораз
су слике које буду подељене на карте
које би је уклониле,
карте које се не могу открити,
и слично.
Ако треба отежати игру,
неке од препорука су:

* Неке слике имају вишу вредност одбране,
  нпр. краљица пик има вредност од 40.
* Све слике које могу да се уклоне,
  се морају уклонити пре дељења,
  или чим је могуће.
* Морају се попунити сва празна поља пре дељења.

Зашто "Елена Чаушеску"?
Прво сам желео да назовем игру
по [француској револуцији](https://en.wikipedia.org/wiki/French_Revolution)
али ми је већ [име било узето](https://www.bvssolitaire.com/rules/french-revolution.htm),
па сам одлучио да скочим 200 година у будућност
и у скроз други део Европе.
Такође сам желео да наставим традицију
да пасијанси буду именованим по моћним женама.
Наравно морам да признам да је назив мало гломазан
и ако би људима рекао шта играм сигурно би ме питали да поновим.
Ако неко смисли боље име слободно може да га користи,
Али ћу вероватно задржати старо име овде
да неби убијао линкове.
